_2\. 异教徒的运动 基督教的贫困学说 修道会的建立。圣方济各和圣多米尼克。他们在罗马的第一批修道院。修道士的性质和影响。灵修会的教派

十三世纪是一场持续不断的伟大革命：资产阶级精神为摆脱封建制度、帝国和教会而战，与此同时，福音派征服信仰自由的思想也在崛起。这场革命并没有像那场革命那样取得胜利；它的熊熊火焰被教会扑灭了，但它的火花却无法熄灭。一场深刻而热烈的异端学说运动爆发了，它反对的是教条式的权力，而英诺森三世认为人类被束缚在这种权力之下。时间在这位教皇眼前流逝，就像一支向他致敬的凯旋队伍，但他也看到了引起他恐惧的反抗精神。就在教皇国和教皇世界君主制第二次建立之时，异端原则对教会政治教条发起了第一次冲击。在等级制教会获得最强大力量的同时，其教义结构的统一性也受到了前所未有的威胁。英诺森以罗马人的决心与异端作斗争，他下令用火和剑铲除异端；他的严厉为以后几个世纪的教会不容忍行为树立了榜样和方向。英诺森三世的强权命令导致了第一次真正意义上的异端战争，阿尔比戈派在这场充满亵渎神明行为的战争中被消灭，这在人类的记忆中留下了深深的烙印。对一个充满古老文化记忆的美丽国度遭到毁灭的悲痛、骑士浪漫主义的同情、对普罗旺斯歌曲略显夸张的赞美以及对人性和自由的愤慨，这些都为阿尔比昂派的覆灭增添了不可磨灭的光彩，也使英诺森受到了永恒的惩罚。如果说在民族的生活中，牺牲必须服从历史的需要，那么作为牺牲的执行者就不是一件令人羡慕的事了。当然，要回答这样一个问题并不困难：如果异端及其所有摩尼教的堕落在十三世纪得到完全的自由，我们的文明将会采取何种形式。良知自由的原则是人类社会的最高瑰宝，它注定不会出现在那个不成熟的世纪，但它还是从那些被宗教裁判所杀害的人的火葬场上取得了胜利，宗教裁判所是教会统一的可怕守护者，它是从英诺森三世的教皇权力高峰中崛起的可怕力量。

一个热情洋溢的原则，与所有实际的社会和文化都有着致命的敌意，在它面前，人们像躲避瘟疫一样退缩，它作为一种宗教理想第二次进入世界，并激励着最虔诚的心灵。作为基督真正追随者的完全贫困教义构成了当时异端教派的教义核心，其中里昂的穷人派或瓦尔登派对教会尤为危险。因为这种禁欲主义教义给人一种使徒真理的印象，为教皇君主制的敌人提供了一把锋利的武器。面对后者的浮华、财富和非使徒的权力，人们唤醒了对基督教理想的渴望，新教异端将其纯粹的原型与畸形的现实对立起来。如果教皇不能在自己的内心深处重新发现基督教扬弃的必要性，并将其作为自己的天主教思想加以发扬光大，那么教皇在与教会需要改革这一蔓延情绪的斗争中就会面临极大的危险。在正确的时刻，教会中出现了两位杰出的人物，他们是同样贫穷的使徒，他们为教会注入了新的活力。与英诺森三世并肩而立的是当时著名的人物方济各和多米尼克。传说中，教皇曾在梦中两次看到两个不起眼的人在支撑着入侵的拉特兰，教皇醒来后认出了这两位圣人，从而描绘了他们与教会的关系。这两个人的突然出现、他们的传奇经历、他们在世界实际斗争中的作用以及他们令人震惊的影响力，都是宗教史上的真实现象。

圣人中最和蔼可亲的方济各是阿西西一个商人的儿子，他大约于 1182 年出生在阿西西。他年轻时过着挥霍无度的生活，却被一种狂热的虔诚所俘虏，于是他扔掉了漂亮的长袍、金子和财产，裹上破布，鄙视世俗。他被嘲笑，被称为疯子。但过了一段时间，虔诚的群众聆听了他令人惊叹的雄辩，被他陶醉的年轻人效仿他，而他自己则在阿西西附近的波尔蒂昂库拉小教堂建立了一个会所。基督从一个乞丐使徒口中发出的呼唤："丢弃你们所有的，跟从我 "响彻大街小巷，在那些热衷于贫穷的人中间，他们真的急于实现这一诫命。加入一个神秘的兄弟会，其原则是没有财产，其生计是施舍，其装饰是乞丐的衣服，这是中世纪最奇怪的事实之一，它必须促使每一个严肃的头脑反思社会中最重要的问题。那些翁布里亚的理想主义者并不是因为对地球财富分配不均而愤愤不平。他们之所以成为愤世嫉俗者和共产主义者，不是出于哲学推测，而是出于当时人类的一种宗教本能。如果这位站在光明与黑暗分界线上的圣灵是一个普通的灵魂，那么他就会像一个隐士一样远离尘世；但方济各和佛陀一样，是一个充满爱心和热情的自然人，这就是为什么他以强大的力量吸引着人们。在这位先知身上，蕴含着神性的光辉，这在其他时代会使他成为宗教的创始人。在他的时代，他只能成为教会的圣人之一，成为耶稣的模仿者，他的门徒希望在他身上看到耶稣的伤口。他的追随者并没有堕入诗意的深渊，其超自然的狂喜是难以理解的；他们为深邃的、超凡脱俗的狂喜境界赋予了一种粗糙的外在形式；他们要求将灵魂自由的热情存在提升到一种规范的修道状态，在这种状态中，贫穷作为神秘的女王坐在金色的宝座上，与修道士们一起唱着赞美诗。然而，这些弟子无法改革人类社会，因为剥夺具有创造性和革命性，但没有剥夺的贫穷却不是改革的原则。他们敦促他们的圣人成为立法者，因为圣人不是理论家，而是天真的上帝之子。教会禁止建立新的规则，因为修道院的修道会已经太多了，而且都已经世俗化，破旧不堪；因此，方济各和他的弟子们要想突破重围并不容易。不过，他在罗马找到了有权势的朋友，弗兰吉帕尼家族高贵的雅各巴-德-塞普顿索利斯、富有的科隆纳枢机主教、他最热心的保护者、后来的教皇格里高利九世--胡戈里努斯枢机主教，以及德高望重的马特乌斯-鲁贝乌斯-奥尔西尼家族。英诺森是一个非常注重实际的人，但他并没有意识到新兴乞丐团的重要性。难道他怀疑与教会世俗权力明显敌对的原则会带来危险吗？没有比英诺森三世和圣方济各这两个人物更鲜明的对比了，英诺森三世在世界性的威严中高高在上，而圣方济各则是亚历山大之前中世纪的第欧根尼，他站在英诺森三世面前，他的虚无比英诺森三世更伟大，他是一位先知和训诫者，神性似乎是一面镜子，向这位教皇展示了一切世俗伟大的虚无。事实上，英诺森和圣方济各是他们时代另一面的两个奇妙形象。顺便提一下，这位伟大的教皇在圣人的道路上没有设置任何障碍。但只有他的继任者霍诺留三世在 1223 年承认了小方济各会（Fratres minores），并赋予他们本笃会统治下的讲坛和忏悔室的权力。

1229 年，方济各会在罗马建立的第一个机构是布拉西奥医院（S. Blasio），即今天特拉斯提维雷的弗朗西斯科医院（S. Francesco）；随后，英诺森四世于 1250 年将阿拉科埃利的圣玛丽亚修道院（S. Maria in Aracoeli）交给了方济各会，并将本笃修士从该修道院迁出。修道士们穿着棕色长袍，身上缠着白色绳索，凯旋般地进入了元老宫，在塔尔佩城堡的顶端，在神话般的屋大维宫殿里，一位赤脚的修道士将军指挥着，他的命令传遍了可服务的 "行省"，就像罗马时代一样，这些 "行省 "从最后的不列颠一直延伸到亚洲的海洋。

当阿西西圣人带着他热情的乞丐在翁布里亚游荡时，就像耶稣在加利利塔勒与贫穷的渔民和手工业者在一起一样，他不知道另一位使徒正在加龙河畔获得类似的影响力。卡拉霍拉的卡斯蒂利亚人多米尼克是迭戈-德-阿泽维多主教博学的弟子，他于 1205 年在法国南部旅行时萌生了一个想法：用自己的一生去改变那些大胆的异教徒，他们正以福音派的理想与教会对抗。方济各和多米尼克都是迪奥斯库里人，但他们的性格却截然不同。这位来自翁布里亚的多情热心人在乞丐中间布道，与树木和鸟儿对话，向太阳献诗；而多米尼克则像前者一样激情澎湃，但在根除异端的实际手段上却相当真实和精力充沛，他与阿尔比十字军战争中的阴郁英雄--图卢兹的富尔科主教、西泰奥克斯的阿诺德修道院长、卡斯特尔诺的皮埃尔使节和可怕的第六代莱斯特伯爵西蒙-蒙特福德进行了磋商。他目睹了一个高贵民族的灭亡；他看到了贝济耶冒烟的废墟，那里有两万人在阿诺德狂热的授意下被杀害；当西蒙和他的十字军将阿拉贡的彼得和图卢兹伯爵的军队打得落花流水时，他在莫雷尔的教堂里虔诚地祈祷。在这些足以让弗朗西斯胆战心惊的暴行中，这位狂热的西班牙人除了对教会的炽热之爱，除了狂热的谦卑之外，别无其他情感，只有让人们皈依他认为是亵渎神明的观点的冲动。他的教团起源于比利牛斯山脚下的普鲁利亚女修道院以及蒙彼利埃和图卢兹的协会。

他于1215年前往罗马，参加了图卢兹伯爵被迫向征服者西蒙割让土地的大议会。与方济各神秘梦境的神秘含义相比，英诺森更清楚地看透了这位火热的反异端传教士的实际意图。经过一番犹豫，他倾向于承认奥古斯丁统治下的新教派，只是死亡阻止了他这样做。不久之后，霍诺留三世于1216年12月22日对他进行了确认，当时多米尼克回到了罗马。他授予修道会传道者（Fratres praedicatores）在所有国家牧养和布道的权利。在这个修道会中，贫穷也是主要的法则，传道和教书才是任务。很快，他就把宗教裁判权掌握在自己手中，先是与方济各会并肩作战，后来又单独行动，使自己变得非常强大。从 1217 年起，多米尼克在罗马的第一批住所是阿皮亚大道上的圣西克斯图斯修道院，从 1222 年起是阿汶丁山上美丽古老的圣萨比纳教堂，那里的修道士们还展示着他们的创始人据说曾经居住过的地方。多米尼克于 1221 年 8 月 6 日在博洛尼亚逝世，他被安葬在以他名字命名的教堂里，安葬在一个华丽的骨灰盒中，意大利新兴的雕塑艺术用其天才的第一朵鲜花装饰了这个骨灰盒。

修道会的两位宗主教，即教会语言中所说的山上两支闪亮的烛台，与英诺森三世一起成为新教会世界统治的使徒，就像修道士本尼迪克特曾经与教皇格里高利一起一样。如果说早期的修会创始人建立的是隐修院或修道院，僧侣们在那里过着沉思的生活，而积累财富的修道士们则作为帝国的王子和封建主统领着臣属，那么方济各和多米尼克则摒弃了使罗马教会世俗化的制度。他们的改革包括回归摒弃贫穷的理想，同时也摒弃了单纯的隐修生活方式。新的修道会将自己置于城市的中心，与熙熙攘攘的人群为伍；它甚至还接受了三级修士形式的俗人。修道会与生活各方面的这种忙碌而实际的关系赋予了他们巨大的力量。那些古老的修道会已经变得贵族化和封建化；方济各和多米尼克将修道会民主化，这就是他们的民众力量所在。异教徒的教义、城市中的民主精神、工人阶级的强加以及甚至语言中的所有庸俗因素，都为这些圣人的出现奠定了基础。他们的教义被当作大众的启示，被视为教会的改革，从而可以压制异端的正义指控。受压迫的人们看到被鄙视的贫穷被抬上祭坛，置于天堂的荣耀之中。因此，涌入新教派的人非常多。早在 1219 年，方济各在阿西西召开的一次大会上，就有 5000 名修士追随他的旗帜。乞讨修道院的建立很快成为城市中的一件大事，就像今天应用改变生活的发明一样。富人和穷人都进入了修道院，垂死的各阶层人士都穿上了圣方济各的衣服，以便安全地进入天堂。

修道士影响着社会的各个阶层。他们取代了忏悔室和讲坛上的世俗神职人员；他们占据了大学的大教堂；托马斯-阿奎那、博纳文图拉、阿尔贝图斯-马格努斯、培根等最伟大的学者都是修道士。他们坐在红衣主教团里，登上罗马教廷成为教皇。他们的声音在最安静的家庭中悄悄地传入公民的良知，在最显赫的宫廷中传入国王的耳中，他们是国王的忏悔者和顾问；他们的声音在拉特兰的大厅里响起，如同在共和国暴风雨的议会中响起。他们看到和听到了一切。就像最初的门徒一样，他们 "没有杖，没有麻布，没有面包，没有钱"，赤着脚在乡间游荡； 但这些乞丐同时又按省组织成数百个修道院，由一位总牧师指挥，每一位修士都随时准备成为传教士和殉道者、十字架和放逐的传教士、和平法官、教皇的征兵官、异端法官和审问官、密使和侦察员，以及为拉特兰国库收税或收取赎罪金和什一税的非常顽固的收税员、

罗马教会明智地抓住了这些修会的民主方向，使其与人民建立了联系，同时通过豁免完全脱离了普通神职人员的监督。教皇们总是把他们变成战斗的军队，不花一分钱就能维持下去。教皇神权的原则被这些修道士以千百种方式引入了人类的想象中，人类的思想被良心的恐惧和热情、仁慈、奉献和牺牲所折服，默许服从无误的教皇的命令。然而，方济各会的民主性质难以控制；他们的神秘主义有可能堕落为异端邪说，而使徒的贫穷原则不止一次给教会带来危险。方济会在创始人去世后发生了分裂，因为以圣人最尊敬的弟子埃利亚神父为首的温和派要求在某些条件下允许获取物品。乞丐贫困的戒律超越了人性的法则，因为人性实际上只能在财产关系中体现其个人的活力和意志力。虽然乔托的杰作在阿西西圣人墓的上方描绘了圣人与化身为穷人的圣人的婚姻，但这位伟大的修道会创始人已经长眠于一座金碧辉煌的大教堂中。他的修道士子女们很快在世界各地拥有了富裕的修道院，而贫穷却依然存在于修道院门外。

然而，一个更加严格的党派以狂热的姿态从这位虔诚圣徒的骨灰中崛起。它主张绝对无财产原则，反对其悠闲的教友和世界性教会本身。圣灵教派的福音是卡拉布里亚修道士约阿希姆-菲奥雷的预言，他认为以前的教会只是圣灵王国的前奏；这些高深的修道士大胆地认为，圣方济各取代了使徒的位置，他们的修道院王国取代了教皇国，开启了圣灵的时代，圣灵不受任何形式的约束，不受任何团体的约束，不受你我的约束。

教会史和文化史都知道方济各会和道明会对人类社会的影响；但我们既不能展示他们最初辉煌的活动，也不能展示他们理想的深刻衰落，或他们后来强加给思想和科学自由的愚昧奴役的枷锁，也不能谈论庄严承认的修行原则对民间社会的财富和劳动造成的后果。
